%% 第六章
\chapter{能力优化方法与实验}
\chaptermark{能力优化方法与实验}

\section{UAV-DualCog-Train训练集构建}

第五章的评测结果表明，当前多模态大模型在 UAV-DualCog 上的主要问题并不是完全无法回答无人机场景问题，而是难以同时保持答案正确、证据可靠、跨媒介稳定以及自我状态认知与环境情况认知之间的协调发展。尤其是在图像任务中，模型常表现为选项判断相对较强、空间证据明显偏弱；在双认知维度上，自我状态认知长期落后于环境情况认知。因此，本文在测试基准之外进一步构建了面向后训练优化的图像任务训练集 UAV-DualCog-Train-V1，并据此设计两阶段能力优化方法。

UAV-DualCog-Train-V1 仅使用与测试集严格隔离的训练场景构建，包含 \texttt{env\_1}、\texttt{env\_3}、\texttt{env\_5}、\texttt{env\_15}、\texttt{env\_18} 和 \texttt{env\_22} 六个场景。训练样本来自第四章阶段4生成的图像任务清单，覆盖地标相对位置推理、未来观察预测、自我参照位置推理和地标驱动动作决策四类任务，对应自我状态认知与环境情况认知两条能力主线。当前优化阶段优先从图像任务起步，主要基于两点考虑：其一，第五章已经表明图像侧最集中地暴露了“语义判断与空间证据脱节”的问题；其二，图像任务天然适合将“离散答案+目标框证据”统一写成结构化监督目标，为后续 SFT 和 GRPO 共用同一套输出解析与奖励接口提供便利。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{UAV-DualCog-Train-V1 训练场景与样本规模统计}
    \label{tab:train-scene-stats}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\centering\arraybackslash}p{2.1cm}>{\centering\arraybackslash}p{2.4cm}>{\centering\arraybackslash}p{2.8cm}X@{}}
        \toprule
        场景编号 & 有效地标数 & 训练样本数 & 说明 \\
        \midrule
        \texttt{env\_1} & 80 & 3840 & 地标最丰富，承担最大规模训练样本来源 \\
        \texttt{env\_3} & 31 & 1488 & 中等规模城市街区场景 \\
        \texttt{env\_5} & 8 & 384 & 小规模场景，用于补充长尾地标形态 \\
        \texttt{env\_15} & 38 & 1824 & 中等规模场景 \\
        \texttt{env\_18} & 54 & 2592 & 地标数量较多，支撑多样化训练样本 \\
        \texttt{env\_22} & 23 & 1104 & 中小规模场景 \\
        \midrule
        合计 & 234 & 11232 & 与训练集设计规模完全一致 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

训练集样本首先沿用 UAV-DualCog 的任务定义和字段协议，然后转换为统一的后训练样本记录。每条训练样本至少包含样本编号、任务类型、认知分组、难度等级、候选选项、标准答案、标准化目标框、参考图路径和查询图路径等字段，并最终组织为文本提示与结构化监督目标。本文将监督目标统一写成如下两行形式：
\begin{verbatim}
Answer: <option>
Bounding Box: [x1, y1, x2, y2]
\end{verbatim}
其中，目标框由归一化浮点坐标转换为 \(0\sim1000\) 的整数域表示，以降低解析歧义并便于后续奖励计算。该设计与第五章图像评测的结构化输出契约完全对齐，使训练阶段直接围绕“答案正确且证据可核验”的目标展开。训练数据准备入口、字段转换伪代码和关键实现片段见\autoref{app:optimization-entry}。

根据 2026 年 5 月 20 日的训练集统计结果，UAV-DualCog-Train-V1 的理论规模为
\[
234 \times 4 \times 2 \times 6 = 11232,
\]
即 234 个有效地标、4 类任务、2 档难度、每档难度 6 个问答样本。实际导出的全量样本数、训练集样本数和验证集样本数与该公式完全一致。训练集与验证集采用稳定轮转划分策略，在每个 \texttt{(task\_type, difficulty)} 桶内按样本编号排序后，每 10 条样本取 1 条进入验证集，其余进入训练集。相比完全随机划分，这种做法能够在不同任务和难度子集之间保持更稳定的 9:1 比例，同时避免训练集与验证集在样本编号层面发生重叠。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{UAV-DualCog-Train-V1 数据分布与完整性统计}
    \label{tab:train-dataset-stats}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}X>{\centering\arraybackslash}p{3.5cm}@{}}
        \toprule
        统计项 & 数值 \\
        \midrule
        全量样本数 & 11232 \\
        训练集样本数 & 10104 \\
        验证集样本数 & 1128 \\
        训练/验证比例 & 89.96\% : 10.04\% \\
        四类任务样本数 & 每类均为 2808 \\
        两档难度样本数 & 4-way 与 8-way 均为 5616 \\
        双认知分组样本数 & 自我状态认知与环境情况认知均为 5616 \\
        每个 \texttt{(task\_type, difficulty)} 组合 & 均为 1404 \\
        非法目标框数量 & 0 \\
        参考图路径存在率 & 100\% \\
        查询图路径存在率 & 100\% \\
        平均提示词长度 & 97.62 词，约 769.82 字符 \\
        目标框面积均值 & 0.0645 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\autoref{tab:train-dataset-stats}说明，训练集在任务类型、难度等级和双认知分组上保持严格均衡，不存在单一能力分支或单一难度主导训练的问题。答案选项分布也近似均匀，其中 A、B、C、D 四类选项占比分别为 24.78\%、24.79\%、26.40\% 和 24.03\%，未出现明显类别偏置。目标框几何统计进一步表明，该训练集既包含较小目标，也包含中等尺度和相对显著目标，能够为后续的空间证据学习提供较丰富的监督信号。总体而言，UAV-DualCog-Train-V1 在样本规模、认知平衡、难度平衡和字段完整性四个方面满足后训练优化要求。

\FloatBarrier
\section{监督微调阶段方法}

能力优化的第一阶段采用监督微调。该阶段的目标不是直接追求最高综合分数，而是先为模型建立稳定的任务内输出接口，使其学会围绕 UAV-DualCog 的图像任务生成结构化的“答案+目标框”结果。换言之，SFT 阶段首先解决的是输出协议一致性和任务适应性问题，为后续基于奖励的细粒度优化提供可靠初始化点。

本文选择 \texttt{Qwen/Qwen3.5-4B} 作为当前能力优化的基座模型，主要基于三方面考虑。第一，第五章结果显示 Qwen 3.5-4B 已具备一定图像空间问答基础，其图像总体准确率为 39.0\%，说明模型并非从零开始学习。第二，该模型在视频总体准确率和自我状态认知上仍有明显短板，具备清晰的优化空间。第三，4B 规模适合在现有四张 RTX 4090 的算力条件下进行多阶段、多轮次的参数高效实验，并便于后续补充消融研究。

在方法上，SFT 阶段使用 LoRA 参数高效微调，而不是全参数更新。其原因在于本文当前更强调任务接口对齐、证据输出对齐和训练闭环实现，而不是追求大规模训练成本下的极限性能。LoRA 仅在注意力和前馈网络的关键投影层上注入可训练低秩适配器，使模型在有限显存与训练步数下完成任务适配，同时保留后续继续进行 GRPO 训练的灵活性。训练提示词中显式写入任务类型、问题文本、候选选项、参考图路径与查询图路径，并要求模型严格返回两行结构化结果，从而把格式学习、答案学习与证据学习绑定在同一训练接口中。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{监督微调阶段的正式训练参数}
    \label{tab:sft-config}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}X>{\centering\arraybackslash}p{3.8cm}@{}}
        \toprule
        参数项 & 设置值 \\
        \midrule
        基座模型 & \texttt{Qwen/Qwen3.5-4B} \\
        微调方式 & LoRA \\
        学习率 & \(5\times10^{-5}\) \\
        训练轮数 & 3 \\
        最大步数 & -1（按 epoch 驱动） \\
        单卡 batch size & 1 \\
        梯度累积步数 & 32 \\
        最大序列长度 & 2048 \\
        LoRA 秩 \(r\) & 16 \\
        LoRA 缩放系数 \(\alpha\) & 32 \\
        LoRA dropout & 0.05 \\
        日志步长 & 10 \\
        检查点保存步长 & 10 \\
        多卡设置 & 4 卡，等效全局 batch 为 128 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

根据当前训练集规模 10104 条样本和 \autoref{tab:sft-config} 中的正式参数配置，SFT 阶段的等效全局 batch 为 \(1 \times 4 \times 32 = 128\)，每个 epoch 约为 79 个优化步，总共训练 3 个 epoch，对应约 237 个优化步。这样的配置一方面保证了训练稳定性，另一方面也使不同阶段实验成本可控。SFT 阶段结束后，系统会保存 LoRA 适配器、训练日志、验证指标以及可选的合并模型，为后续 GRPO 阶段提供可直接加载的初始化模型。正文仅保留方法与参数口径，具体训练入口、配置快照与关键代码见附录\autoref{app:optimization-entry}。

\FloatBarrier
\section{轻量GRPO阶段方法}

在完成结构化监督学习之后，本文进一步引入轻量 GRPO 进行第二阶段优化。该阶段并不再关注模型能否输出规范格式，而是重点校正“答案正确但证据不可靠”“格式正确但证据与答案不一致”等更贴近 UAV-DualCog 核心难点的失败模式。与直接从基座模型开始强化训练不同，本文始终以前一阶段的 SFT 结果作为初始化，从而把有限训练预算集中用于语义与证据的一致性优化。

轻量 GRPO 的总体奖励形式为
\begin{equation}
R = w_f R_{\text{format}} + w_s R_{\text{mcq}} + w_b R_{\text{bbox}},
\end{equation}
其中 \(R_{\text{format}}\) 衡量模型输出能否被解析为规定的两行结构，\(R_{\text{mcq}}\) 衡量离散答案是否正确，\(R_{\text{bbox}}\) 衡量预测目标框与真实目标框的一致性。为了降低训练震荡和奖励作弊风险，本文采用两阶段渐进优化策略：Phase A 仅启用格式奖励与答案奖励，优先稳定输出和基本语义判断；Phase B 在此基础上进一步加入目标框奖励，使模型开始显式优化空间证据质量。该设计与第五章的分析结论一一对应，即先让模型稳定“答得对、写得稳”，再进一步要求其“证据也要对”。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{轻量 GRPO 两阶段正式训练参数}
    \label{tab:grpo-config}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}X>{\centering\arraybackslash}p{3.0cm}>{\centering\arraybackslash}p{3.0cm}@{}}
        \toprule
        参数项 & Phase A：\texttt{semantics\_first} & Phase B：\texttt{with\_bbox} \\
        \midrule
        学习率 & \(2\times10^{-6}\) & \(1\times10^{-6}\) \\
        优化步数 & 600 & 600 \\
        单卡 batch size & 1 & 1 \\
        梯度累积步数 & 16 & 16 \\
        生成组大小 & 2 & 2 \\
        最大提示长度 & 1536 & 1536 \\
        最大生成长度 & 128 & 128 \\
        日志步长 & 10 & 10 \\
        检查点保存步长 & 10 & 10 \\
        奖励权重 \((w_f,w_s,w_b)\) & \((1.0,1.0,0.0)\) & \((1.0,1.0,1.0)\) \\
        核心优化目标 & 稳定格式与答案语义 & 强化答案与空间证据一致性 \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\autoref{tab:grpo-config} 所示的两阶段设计并非简单的参数重复，而是将奖励学习拆分为两个难度递进的目标。Phase A 先让模型在无需承担目标框几何压力的情况下稳定学习格式合法性与答案判别；Phase B 再引入目标框奖励，避免模型在训练初期因为几何目标过难而出现大幅震荡。当前奖励函数使用标准化整数域上的目标框坐标进行解析与计算，通过几何重合质量映射到 \([0,1]\) 区间。相关奖励实现、关键伪代码和代表性代码片段见附录\autoref{app:optimization-entry}。

\FloatBarrier
\section{训练环境、流程与工程验证}

能力优化实验在一台多 GPU 服务器上进行。当前正式训练所使用的硬件环境如\autoref{tab:train-hardware}所示。

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{能力优化实验训练环境}
    \label{tab:train-hardware}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}X>{\centering\arraybackslash}p{7.0cm}@{}}
        \toprule
        资源项 & 配置 \\
        \midrule
        CPU & \(2\times\) AMD EPYC 7452，合计 128 vCPUs \\
        内存 & 503 GiB \\
        GPU & \(4\times\) NVIDIA GeForce RTX 4090，单卡 24 GB 显存 \\
        训练框架 & PyTorch、Transformers、PEFT、TRL \\
        训练方式 & 单机多卡 LoRA SFT + 轻量 GRPO \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

在工程组织上，本文将训练流程统一整理为“数据准备、SFT、GRPO Phase A、GRPO Phase B”四个连续阶段，并在正式运行时同步保存输入快照、阶段日志和检查点目录，保证训练过程可追溯、可复现。若训练前缺失训练集或验证集 JSONL 文件，系统会自动重新生成数据；若文件已存在，则会将当前使用的数据快照复制到本次运行目录中，确保后续能够准确追溯到对应训练数据版本。类似地，每个阶段结束后都会检查是否成功导出合并模型，避免后续阶段建立在缺失或不完整的中间产物之上。

在正式全量训练之前，本文已经完成了三类工程级验证。第一类是链路级 smoke 验证，用于检查训练数据准备、SFT dry-run、GRPO dry-run 以及评测命令链路是否打通。第二类是功能级验证，包括一次非 dry-run 的 1 步 CPU GRPO 小样本训练和一次 2 样本 SFT 前向可用性验证，用于确认数据读取、损失计算、输出解析和奖励接口均能正常工作。第三类是端到端 Tiny GPU Run 验证，在 64 条训练样本和最多 20 步的设置下，SFT、GRPO Phase A 和 GRPO Phase B 三个阶段均已完整跑通，其中 SFT loss 与验证 loss 呈稳定下降趋势，GRPO Phase A 的平均奖励由 1.312 上升到 1.425，Phase B 的目标框奖励也已正常触发并完成产物落盘。需要强调的是，这些结果仅用于证明训练链路和方法实现具备可运行性与可衔接性，并不作为正式能力优化实验结果写入本章结论。

截至 2026 年 5 月 20 日，UAV-DualCog 的能力优化部分已经完成训练集构建、完整性核查、SFT 实现、两阶段轻量 GRPO 实现以及多层级链路验证。正式训练进展为：SFT 已完成，GRPO Phase A 已完成，GRPO Phase B 正在进行中。由此，第六章的方法部分已经从“后续计划”转变为“已实现且已完成链路验证的训练方法”；正式对比结果、消融结果与训练后案例分析将在当前训练结束后补充。

\FloatBarrier
\section{实验设置与结果分析预留}

正式能力优化实验将保留四组核心对比模型，即原始 Qwen 3.5 4B 基座模型、SFT 模型、SFT + 轻量 GRPO（格式与语义奖励）模型，以及 SFT + 轻量 GRPO（格式、语义与空间奖励）模型。图像任务将继续报告选项准确率、BBox Acc@50IoU 和 mIoU，并分别统计自我状态认知与环境情况认知两个分支；视频任务将继续使用语义识别、计数准确率、时间区间 F1@0.5 和 mTIoU 等指标，用于检验图像侧证据感知训练能否迁移到视频侧。

训练完成后，本章将重点回答以下问题：第一，SFT 是否能够显著提高四类图像任务的结构化输出稳定性和基础准确率；第二，轻量 GRPO 是否能够进一步缩小答案正确性与空间证据可靠性之间的差距；第三，引入目标框奖励之后，提升主要体现在哪些任务、哪些认知分支和哪些指标上；第四，图像侧的证据感知优化是否能够对视频侧表现形成正向迁移；第五，自我状态认知与环境情况认知之间的差距是否得到缓解。当前版本仅保留实验设计与分析框架，不提前写入尚未完成训练支撑的结果与结论。

\section{本章小结}

本章围绕第五章暴露出的结构性问题，系统整理了 UAV-DualCog 的能力优化方法与实现状态。首先，本文构建了与测试场景严格隔离、在任务类型与双认知分组上保持平衡的 UAV-DualCog-Train-V1 训练集。其次，本文完成了基于 Qwen 3.5 4B 的 LoRA 监督微调与两阶段轻量 GRPO 优化方法设计，并明确给出了训练参数、奖励结构和工程组织方式。再次，本文通过 smoke、功能级和 tiny GPU 三层验证确认了训练数据、输出协议、奖励函数和多阶段衔接流程的可用性。由此，论文已经具备从能力评测走向能力优化的完整方法基础；待正式训练完成后，只需补充对比结果、案例分析与消融实验，即可与第五章形成完整的研究闭环。
